\documentclass[12pt]{report}
 \textwidth 160mm
 \textheight 220mm
 \topmargin -10mm
 \oddsidemargin 4mm
 \evensidemargin -3.5mm
 \usepackage{amssymb}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[cp1250]{inputenc}



 % old definition \def \E {\mbox{E}\,}
 \def \E {E\,}
 \def \EQ {E_Q\,}
 \def \bA {{\bf A}}
 \def \bY {{\bf Y}}
 \def \A {{\cal A}}
 \def \B {{\cal B}}
 \def \C {{\cal C}}
 \def \D {{\cal D}}
 \def \N {{\cal N}}
 \def \P {{\cal P}}
 \def \X {{\cal X}}
 \def \Y {{\cal Y}}
 \def \Z {{\cal Z}}
 \def \W {{\cal W}}
 \def \RR {I\!\!R}
 \def \NN {I\!\!N}
 \def \ltt {<\!\!<}
 \def \dim {{\rm dim}}
 \def \tT {\theta\in\Theta}
 \def \d {{\rm d}}
 \def \T {{\cal T}}
 \def \Pr {{\rm Pr}}
 \def\eqdis{=^{^{\hskip-.075in d}}}
 \def\mini{\mathop{\rm\mbox{min}}}
 \def\Supi{\mathop{\rm\mbox{Sup}}}
 \def\maxi{\mathop{\rm\mbox{max}}}
 \def\qnpn{\left( \widehat Q_n^{(n)}, P^{(n)} \right)}
 \def\pnpn{\left( \widehat{\bm{p}}_n,\bm{p}_n \right)}
 \def \stL {\stackrel{L}{\longrightarrow}}
 \def \stP {\stackrel{P}{\longrightarrow}}
 \def \stas {\stackrel{a.s.}{\longrightarrow}}
 \def \stUL { \stackrel{UL}{\longrightarrow}}
 \def \a {^{\ast}}
 \def \p {^{\prime}}
 \def \pp {^{\prime\prime}}
 \def \ve {\varepsilon}
 \def \nl {\nolimits}
 \def \lppr {\left(\widehat{\bm{p}}_n,\bm{p}_n\right)}
 \def \lbpr {\left(\widehat{\bm{b}}_n,\bm{p}_n\right)}
 \def \PP {\mathbb{P}}
 \def \phio {\stackrel{\tt\tiny \ o}{\phi}}

\newcommand{\TITULO}[1]{\begin{center} {\LARGE {\bf #1}}\end{center}}
\newcommand{\1}{{\bf 1}}
\newcommand{\hs}{\hspace*{-2mm}}
\newcommand{\fra}[2]{\displaystyle\frac{\mathstrut#1}{\mathstrut#2}}
\newcommand{\bm}[1]{\mbox{\boldmath{$#1$}}}
\newcommand{\bms}[1]{\mbox{\boldmath{$\scriptstyle{#1}$}}}
\newcommand{\mb}[1]{\mathbb{#1}}
\newcommand{\mc}[1]{\mathcal{#1}}


\begin{document}

\pagestyle{empty} \vspace*{-2cm}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline Příjmení a jméno & Př. 1 & Př. 2 & Př. 3 & Př. 4 & Př. 5 &
{\bf Celkem} \\ \hline
\hspace*{7cm}& & & & & &  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\vskip 0,5cm
\begin{center}
{\Large\bf Písemná práce z MAST,  7. 2. 2024}
\end{center}
\vskip 0,5cm

\noindent{\large\bf Příklad 1} $\quad$  (3 body)\\
Revizor ze zkušenosti ví, že zhruba v 26\% tramvají najde při
kontrole černého pasažéra. Kolik tramvají musí zkontrolovat, aby
alespoň s 95\% pravděpodobností našel alespoň jednoho černého
pasažéra?

\vskip 5mm

\noindent{\large\bf Příklad 2} $\quad$  (4 body)\\
Kontrolor pracující v továrně správně identifikuje zmetek v 99\%
případů a nesprávně označí dobrý výrobek jako zmetek ve 2\%
případů. Je známo, že továrna produkuje 5\% zmetků.
\begin{itemize}
  \item[a)] Jaká je pravděpodobnost, že náhodně vybraný výrobek
  bude označen jako zmetek?
  \item[b)] Jestliže je vybraný výrobek klasifikován jako
  bezvadný, jaká je pravděpodobnost, že je skutečně v pořádku?
\end{itemize}



\vskip 5mm
\noindent{\large\bf P\v{r}\'{\i}klad 3} $\quad$  (5 bodů)\\
Náhodný vektor $(X,Y)$ má hustotu
$$
f_{X,Y}(x,y) = \left\{
\begin{array}{lll}
c\cdot e^{-2x-3y}  & & x>0,\  0<y<x\\[4mm]
 0 & & \mbox{jinde}\, .
\end{array}\right.
$$
Určete konstantu $c$, zjistěte zda jsou náhodné veličiny $X$ a $Y$
nezávislé a najděte podmíněnou hustotu $f_{X|Y}(x|y)$.



 \vskip 5mm


\noindent{\large\bf Příklad 4} $\quad$  (5 bodů)\\
Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr (tzn. jsou to nezávislé
stejně rozdělené náhodné veličiny) z rozdělení s hustotou
pravděpodobnosti
$$
f_{X_i}(x_i) = \left\{
\begin{array}{lll}
\frac{1}{\theta}\, e^{\frac{x_i-\mu}{\theta}}
& & x_i>\mu\\[4mm]
 0 & & \mbox{jinak}\, ,
\end{array}\right.
$$
$i=1,\ldots,n$; $\theta>0$, $\mu\in\RR$. Metodou momentů najděte
odhady parametrů $\mu,\theta$.



\vskip 5mm


\noindent{\large\bf P\v{r}\'{\i}klad 5} $\quad$  (3 body)\\
Mendelova teorie dědičnosti tvrdí, že četnosti kulatých a žlutých,
hranatých a žlutých, kulatých a zelených a hranatých a zelených
hrášků při křížení dvou druhů hrachu by měly být v poměru:
$$
9\ : \ 3 \ :\ 3\ :\ 1\, .
$$
Při ověřování své teorie Mendel získal četnosti 315, 101, 108, 32.
Je možné na základě těchto dat zamítnout pomocí $\chi^2$ testu
Mendelovu teorii?





\end{document}
